%% Direttive TeXworks:
% !TeX root = ./presentazione.tex
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
% !TEX program = arara
% !TEX TS-program = arara
% !TeX spellcheck = it-IT

% arara: pdflatex: { synctex: yes, action: batchmode, options: "-halt-on-error -file-line-error-style" }
% arara: pdflatex: { synctex: yes, action: nonstopmode, options: "-halt-on-error -file-line-error-style" }

\documentclass[%
    % handout,      % serve per generare la versione stampabile
    % italian
]{beamer}

%% ORDINE IMPORTANTE INIZIO %%%%%%%%%%%%
\usepackage[T1]{fontenc}        % serve per impostare la codifica di output del font
\usepackage{textcomp}           % serve per fornire supporto ai Text Companion fonts
\usepackage[utf8]{inputenc}     % serve per impostare la codifica di input del font
\usepackage[
    english,        % utilizza l'inglese come lingua secondaria
    italian         % utilizza l'italiano come lingua primaria
]{babel}                        % serve per scrivere Indice, Capitolo, etc in Italiano
\usepackage{lmodern}            % carica una variante Latin Modern prodotto dal GUST
%% ORDINE IMPORTANTE FINE %%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{xcolor}             % serve per la gestione dei colori nel testo
\usepackage{graphicx}           % serve per includere immagini e grafici
\usepackage{wrapfig}            % serve per includere figure "wrapped" nel testo
\usepackage[labelformat=empty]{caption}
\usepackage{subcaption}

\usepackage[%
    strict,             % rende tutti gli warning degli errori
    autostyle,          % imposta lo stile in base al linguaggio specificato in babel
    english=american,   % imposta lo stile per l'inglese
    italian=guillemets  % imposta lo stile per l'italiano
]{csquotes}                     % serve a impostare lo stile delle virgolette

% \usetheme{CambridgeUS}        % TODO decidi quale usare
\usetheme{Boadilla}             % serve per scegliere il layout generale dei frame
\usecolortheme{beaver}          % Per il colore va comunque bene questo
\setbeamerfont{block title}{size=\normalsize}
\setbeamerfont{block body}{size=\small}

\usepackage{pgf}
% \usepackage{pgfpages}         % serve per mettere più slide in una pagina
% \pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper, border shrink=5mm, landscape]

\setcounter{secnumdepth}{2}     % Numera fino alla sottosezione nel corpo del testo
\setcounter{tocdepth}{3}        % Numera fino alla sotto-sottosezione nell'indice

\graphicspath{{img/}}

%% Definisco un nuovo comando per enfatizzare il testo in inglese %%%%%%%%%%%
\newcommand{\engEmph}[1] {\emph{\foreignlanguage{english}#1}}

% hyperref va caricato il più tardi possibile
\usepackage{hyperxmp}           % Simile ad hyperref
\usepackage{hyperref}           % Gestisce tutte le cose ipertestuali del pdf
\hypersetup{%
    pdfpagemode={UseOutlines},
    hidelinks,          % nasconde i collegamenti (non vengono quadrettati)
    hypertexnames=false,
    linktoc=all,        % inserisce i link nell'indice
    bookmarks=true,
    bookmarksopen,
    bookmarksopenlevel=3,
    plainpages=false,
    breaklinks,
    pdfstartview={FitH},
    pdfauthor={Linda Farneti},
    pdfcopyright={Copyright (C) 2018, Linda Farneti},
    pdftitle={Sviluppo della componente client di un sistema di wayfinding},
    pdfcontactcountry={Italy},
    pdfcontactemail={linda.farneti@studio.unibo.it},
    pdflang={it},
    pdfsubject={Il lavoro presentato in questa tesi tratta la progettazione e l'implementazione di un'applicazione mobile utilizzabile come wayfinding per ambienti esterni non mappati. Nato su richiesta da parte di un committente, il sistema si pone come obiettivo quello di agevolare l'utente nell'orientamento e negli spostamenti effettuati all'interno di spazi, anche di grandi dimensioni, per i quali non è possibile ricorrere all'utilizzo dei sistemi di navigazione già esistenti. Il software trova applicazione in contesti quali parchi divertimento o grandi eventi all'aperto e agisce da navigatore mostrando i punti di interesse presenti nell'area e permettendo di attivare la navigazione verso di essi. L'interfaccia grafica è stata realizzata in modo da mostrare un design simile ad applicazioni del settore già presenti sul mercato, questo allo scopo di privilegiare un approccio intuitivo all'ambiente ed offrire una piacevole esperienza d'uso anche da parte di utenti inesperti.}
}

\title[Sistema di wayfinding]{
    Sviluppo della Componente Client \\
    di un Sistema di Wayfinding
}
\subtitle{Tesi di Laurea in Programmazione ad Oggetti}
\author[Linda~Farneti (0000758437)]{%
    Linda~Farneti%
    \\ \small{Matricola: 0000758437}%
    \\ \vspace{10pt} \small{Relatore: Prof.~Mirko~Viroli}%
}
\date{15 ottobre 2018}
\institute[]{%
    Alma Mater Studiorum - Università di Bologna\\%
    Campus di Cesena%
}

%% Permette di inserire l'outline prima di ogni sezione
\AtBeginSection[]{%
    \begin{frame}<beamer>
        \frametitle{Outline}
        \tableofcontents[currentsection]
    \end{frame}
}

\begin{document}
\begin{frame}
	\titlepage
\end{frame}

\section{Introduzione}\label{sec:intro}
	\subsection{Obiettivo}\label{subsec:obiettivo}
           \begin{frame}
                	\frametitle{\insertsection}
                	\framesubtitle{\insertsubsection}
		Scopo della tesi: progettazione e implementazione di un'applicazione Android per il wayfinding in ambienti 						esterni non mappati.

                	\bigskip

		Si vuole agevolare l'utente nell'orientamento e negli spostamenti effettuati all'interno di spazi per i quali non è 					possibile ricorrere ai sistemi di navigazione esistenti. 

		\bigskip

		Il progetto è stato svolto su commissione aziendale.
	\end{frame}

  	\subsection{Contesto}\label{subsec:contesto}
	\begin{frame}
			\frametitle{\insertsection}
			\framesubtitle{\insertsubsection}
			\centering
			\includegraphics[scale=0.20]{../images/wayfinding.jpg}
           \end{frame}

	\begin{frame}
		\frametitle{\insertsection}
                	\framesubtitle{\insertsubsection}
		Wayfinding: modalità utilizzate dalle persone per orientarsi all'interno di uno spazio fisico, navigando da un luogo 					all'altro.

		\bigskip

		Prevede 4 fasi:
		\begin{itemize}
			\item orientamento
			\item decisione del percorso
			\item monitoraggio del percorso
			\item riconoscimento della destinazione
                     	\end{itemize}
            \end{frame}

\section{Analisi dei requisiti}\label{sec:analisi}
	\subsection{Formulazione del problema}\label{subsec:prm}
	\begin{frame}
  		\frametitle{\insertsection}
           	\framesubtitle{\insertsubsection}
		\begin{itemize}
			\item implementazione di un'applicazione Android
			\item funzionalità di navigatore
			\item calcolo del percorso minimo
			\item visualizzazione delle possibili destinazioni
			\item localizzazione del dispositivo
		\end{itemize}
	\end{frame}

	\subsection{Requisiti e casi d'uso}\label{subsec:requisiti}
	\begin{frame}
		\frametitle{\insertsection}
		\framesubtitle{\insertsubsection}
                	\centering
              	 \includegraphics[scale=0.60]{../images/casi-uso.png}
            \end{frame}

\section{Progettazione}\label{sec:progett}
	\subsection{Componenti del sistema}\label{subsec:archi}
		\begin{frame}
			\frametitle{\insertsection}
			\framesubtitle{\insertsubsection}
			\includegraphics[scale=0.48]{../images/general.png}
			
			\bigskip
			
			Le macro componenti del sistema sono state individuate sulla base delle differenti entità fisiche sulle quali dovrà 					avvenire l'esecuzione.
		\end{frame}

		\begin{frame}
			\frametitle{\insertsection}
           		\framesubtitle{\insertsubsection}
			\begin{itemize}
				\item Client (trattato in questa tesi): 
				\begin{itemize}
					\item eseguito su dispositivi Android
					\item provvede alla visualizzazione delle mappe
					\item fornisce informazioni sui punti di interesse
					\item permette l'attivazione della navigazione
				\end{itemize}

				\bigskip

				\item Server:
				\begin{itemize}
					\item eseguito su browser Web
					\item fornisce al client i dati di cui necessita
					\item permette la realizzazione di mappe personalizzate
					\item prevede il collegamento con un database
				\end{itemize}
                        	\end{itemize}
		\end{frame}

	\subsection{Design architetturale}\label{subsec:design}
		\begin{frame}
			\frametitle{\insertsection}
			\framesubtitle{\insertsubsection}
			\centering
			\includegraphics[scale=0.56]{../images/architecture.png}
            	\end{frame}

		\begin{frame}
                	\frametitle{\insertsection}
                	\framesubtitle{\insertsubsection}
		Lato client sono stati individuati 4 componenti distinti:
		\begin{itemize}
	     		\item Model
	    		 \item View
	    		\item Controller
	 		\item Gestore dei sensori
		\end{itemize}
	\end{frame}

	\subsection{Design dell'interfaccia}\label{subsec:interf}
		\begin{frame}
			\frametitle{\insertsection}
			\framesubtitle{\insertsubsection}
			Per la progettazione dell'interfaccia grafica si è fatto riferimento ad alcune applicazioni del settore già presenti sul 				mercato. 

			\bigskip

			Caratteristiche:
			\begin{itemize}
				\item essenziale
				\item autoesplicativa
				\item adatta ad utenti inesperti
			\end{itemize}
		\end{frame}

		\begin{frame}
			\frametitle{\insertsection}
			\framesubtitle{\insertsubsection}
			\centering
			\includegraphics[scale=0.46]{../images/Mock1.png}
            	\end{frame}

		\begin{frame}
			\frametitle{\insertsection}
			\framesubtitle{\insertsubsection}
			\centering
			\includegraphics[scale=0.46]{../images/Mock2.png}
            	\end{frame}

\section{Sviluppo}\label{sec:sviluppo}
	\begin{frame}
		\frametitle{\insertsection}
		\framesubtitle{\insertsubsection}
		Il sistema è stato realizzato mediante Web app, utilizzando i linguaggi di programmazione TypeScript e Android.

		\medskip

		\centering
		\includegraphics[scale=0.50]{../images/confronto2.png}
	\end{frame}

	\subsection{Caratteristiche implementative}\label{subsec:caratteristiche}
	\begin{frame}
		\frametitle{\insertsection}
		\framesubtitle{\insertsubsection}
		\begin{itemize}

			\item
				tutti i riferimenti alla libreria grafica sono contenuti all'interno di un'unica classe del sistema;
			\item
				la comunicazione con il server è realizzata mediante implementazione di API client;
			\item
				l'intercettazione delle azioni svolte dall'utente sull'interfaccia grafica viene è compito di un'unica classe;
			\item
				l'algoritmo di ricerca del percorso minimo utilizzato dal sistema si basa sullo pseudocodice dell'algoritmo di 						Dijkstra.
		\end{itemize}
	\end{frame}

	\subsection{Pseudocodice Dijkstra}\label{subsec:dijkstra}
	\begin{frame}
	\frametitle{\insertsection}
	\framesubtitle{\insertsubsection}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.50]{../images/dijkstra5.png}
	\end{frame}
	
	\subsection{Testing}\label{subsec:testing}
	\begin{frame}
		\frametitle{\insertsection}
		\framesubtitle{\insertsubsection}
		Il software è stato testato in modo piuttosto esaustivo mediante:
		\begin{itemize}
			\item Unit testing
			\item Utilizzo dell'applicazione
			\item Test visivi sull'interfaccia grafica
			\item Confronto dei risultati ottenuti con quelli di altre applicazioni del settore
		\end{itemize}
	\end{frame}

\section{Conclusioni}\label{sec:conclusioni}
	\begin{frame}
		\frametitle{\insertsection}
		L'obiettivo della tesi è stato raggiunto e le funzionalità implementate adempiono al loro compito.

		\bigskip

		\begin{itemize}
			\item requisiti soddisfatti
			\item 2500 linee di codice
			\item 2 mesi uomo di lavoro
		\end{itemize}
	\end{frame}

	\subsection{Sviluppi futuri}\label{subsec:sviluppi}
 	\begin{frame}
		\frametitle{\insertsection}
		\framesubtitle{\insertsubsection}
		Funzionalità aggiuntive integrabili nelle future versioni del sistema:
		\begin{itemize}
			\item comunicazione delle indicazioni
			\item ricalcolo del percorso
			\item orientamento della mappa
			\item funzionamento in background
			\item navigazione indoor
			\item gestione mappe con grafica 3D
		\end{itemize}
	\end{frame}
\end{document}